# ќсновные задачи вариационного исчислени€ {#ќсновные-задачи-вариационного-исчислени}

## ¬ариационна€ задача о геодезических лини€х {#ариационна-задача-о-геодезических-линих}

ѕусть требуетс€ на поверхности, заданной в пр€моугольной системе
координат $Oxyz$ уравнением $$\varphi(x, y, z) = 0,$$ провести кривую,
соедин€ющую две точки $A$ и $B$ этой поверхности и имеющую наименьшую
длину

::: {.center}
![image](Pictures/3.jpg){width="0.6\\linewidth"}
:::

::: {.defen*}
Ќаименьшие по длине линии между двум€ точками некоторой поверхности
называютс€ ***геодезическими лини€ми*** этой поверхности.
:::

Ќапример, геодезическими лини€ми плоскости €вл€ютс€ пр€мые, на сфере ---
дуги большого круга, на цилиндре --- винтова€ лини€.

::: {.center}
![image](Pictures/1.jpg){width="0.3\\linewidth"}
:::

ќригинальность сформулированных задач в том, что неизвестными в них
€вл€ютс€ функции, при которых значение интеграла будет наименьшим.

Ёта задача была решена якобом Ѕернулли в 1698 году, но первым, кто
сделал попытку обобщени€ всех этих задач, был Ёйлер, который
усовершенствовал метод своего учител€ »оганна Ѕернулли и распространил
его на задачи с ограничени€ми, при этом он вывел общее уравнение дл€
экстремалей, получившее его им€.

ќднако Ёйлеру не удалось аналитически обосновать вариационное
исчисление. Ёто было сделано в 1760 г. французским математиком
Ћагранжем. ƒальнейшие исследовани€ уже в 19 веке шли по пути, намеченном
Ёйлером и Ћагранжем и завершены работами ¬ейерштрасса и √ильберта.

¬ наше врем€ подобного рода задачи в более широкой постановке изучаютс€
в оптимальном управлении.

»так, нар€ду с задачами, в которых необходимо найти максимальные и
минимальные значени€ некоторой функции $f(x),$ в задачах физики,
механики и других наук возникает необходимость найти максимальные или
минимальные значени€ величин особого рода, называемых
***функционалами***. јргумент функции --- число, аргумент функционала
--- функци€.

### ќбобщение задачи о геодезических лини€х {#ќбобщение-задачи-о-геодезических-линих .unnumbered}

ќбобщением задачи о геодезических лини€х €вл€етс€ нахождение взвешенной
геодезической линии, когда на поверхности распределена некотора€ весова€
функци€ $c$, и требуетс€ минимизировать общий вес пути.

ѕример: идти по снегу --- трудно, а по дороге --- легко. ѕоэтому лучше
выбрать более длинный, но быстрый путь.

::: {.center}
![image](Pictures/6.jpg){width="0.7\\linewidth"}
:::

'орошей иллюстрацией к задаче о геодезической линии €вл€етс€ пословица
\<\<умный в гору не пойдет, умный гору обойдет\>\>.

### «адача на плоскости {#адача-на-плоскости}

Ќачнем с элементарного вопроса: что представл€ет собой плоска€ крива€
наименьшей длины, соедин€ющей две фиксированные точки плоскости?

ƒл€ математической формулировки фиксируем две точки на плоскости $Oxy$ и
пусть $y=y(x), ~ \text{где} ~ x \in [x_0, x_1]$ --- дуга кривой,
соедин€юща€ эти точки. ƒлина дуги кривой равна
$$l = \int\limits_{x_0}^{x_1} \sqrt{1+(y'(x))^2}~dx.$$ "аким образом
задача сводитс€ к выбору функции $y(x),$ дл€ которой функционал длины
принимает минимальное значение. »звестно, что искома€ крива€, дающа€
минимум длины, есть пр€моугольный отрезок, соедин€ющий точки $A$ и $B.$

### ѕространственна€ задача {#ѕространственна-задача .unnumbered}

ѕредположим, что поверхность $\varphi (x, y, z) = 0$ €вл€етс€ гладкой, а
искома€ крива€ может быть задана уравнени€ми
$y = y(x), ~ z = z(x), ~\text{где} ~ x \in [x_0, x_1].$ ћы имеем
типичную задачу на условный экстремум. ¬оспользуемс€ известной формулой
длины дуги в трехмерном пространстве:
$$l = \int\limits_{x_0}^{x_1} \sqrt{1+\left(y'(x)\right)^2 + \left(z'(x)\right)^2} ~dx.$$
Ќеобходимо найти минимальное значение интеграла $l,$ причем функции
$y(x), z(x)$ должны быть подчинены условию $\varphi(x, y, z) = 0.$

«адача свелась к определению таких гладких на отрезке $[x_0, x_1]$
функций $y = y(x)$ и $z = z(x),$ что
$\varphi(x, y(x),z(x)) \equiv 0, ~ y(x_0) = y_0,~z(x_0) = z_0, ~ y(x_1) = y_1, ~ z(x_1) = z_1,$
а интеграл длины $l$ принимает минимальное значение.

$$$$

«адача о геодезических лини€х €вл€етс€ одной из трех важных задач,
которые повли€ли на развитие вариационного исчислени€.

¬тора€ задача --- это задача о брахистохроне.

$$$$

## «адача о брахистохроне {#адача-о-брахистохроне}

***«адача о брахистохроне*** --- задача о плоской линии, по которой
материальна€ точка быстрее всего соскальзывает под воздействием только
силы т€жести из точки $A$ в точку $B.$

::: {.center}
![image](Pictures/2.jpg){width="0.35\\linewidth"}
:::

¬ 1696 году »оганн Ѕернулли опубликовал письмо, в котором предлагал
вниманию математиков задачу о линии быстрейшего ската ---
***брахистохроне***. ¬ этой задаче требуетс€ определить линию,
соедин€ющую две заданные точки $A$ и $B$, не лежащие на одной
вертикальной пр€мой, и обладающую тем свойством, что материальна€ точка
скатитс€ по этой линии из точки $A$ в точку $B$ в кратчайшее врем€.

Ћегко видеть, что линией быстрейшего ската не будет пр€ма€, соедин€юща€
точки $A$ и $B$, хот€ она и €вл€етс€ кратчайшем рассто€нием между
точками $A$ и $B$, так как при движении по пр€мой скорость движени€
будет нарастать сравнительно медленно, если же мы возьмем кривую, более
круто спускающуюс€ около точки $A$ вниз, то хот€ путь и удлинитс€, но
значительна€ часть пути будет пройдена с большей скоростью. --ешение
задачи о брахистохроне было дано ». Ѕернулли, я. Ѕернулли, √. Ћейбницем,
». Ќьютоном и √. Ћопиталем. ќказалось, что линией быстрейшего ската
€вл€етс€ циклоида.

¬ узком смысле слова --- это крива€ наискорейшего спуска, т.е. та из
всевозможных кривых, соедин€юща€ две точки, вдоль которой материальна€
точка, кат€ща€с€ без трени€ из точки $A$ под действием силы т€жести, в
кратчайшее врем€ достигнет точки $B.$

$$$$

*Ѕрахистохрона в широком смысле слова* --- это также лини€ наискорейшего
прохождени€ дистанции, но уже не об€зательно в поле силы т€жести.

Ќапример, согласно принципу 'ерма, свет, распростран€€сь в среде с
переменной оптической плотностью (показателем преломлени€) $n(x, y),$
движетс€ именно по брахистохроне. ќн стремитс€ прийти из точки
$M_1 (x_1, y_1)$ в точку $M_2 (x_2, y_2)$ за минимально возможное врем€.
» линией, по которой он распростран€етс€, уже будет не об€зательно
пр€ма€. „тобы минимизировать врем€ прохождени€ дистанции, большую часть
своего пути свет стремитс€ пройти в среде с меньшей оптической
плотностью (его скорость там выше).

## «адача о преломлении света {#адача-о-преломлении-света}

---огласно принципу 'ерма, луч света, выход€щий из точки $A$ и
попадающий в точку $B$, избирает путь, врем€ перехода по которому
€вл€етс€ наименьшим. ¬ однородной среде скорость света посто€нна, а свет
распростран€етс€ по пр€мым. ≈сли же среда неоднородна, то скорость света
измен€етс€ от точки к точке, а траектории лучей света уже не будут
пр€мыми. ѕусть средой €вл€етс€ атмосфера. ѕоскольку плотность воздуха
зависит от высоты $y$ над уровнем мор€, то правомерно предположить, что
и скорость света $v$ зависит от $y$ и выражаетс€ с помощью известной
функции $v(y).$

ќпределим траекторию луча света из данной точки $A$ в данную точку $B.$
¬ вертикальной плоскости, проход€щей через точки $A$ и $B$, выберем
пр€моугольную систему координат так, что ось $Ox$ горизонтальна и
расположена на уровне мор€.

Ќам известны координаты $A(x_0, y_0)$ и $B(x_1, y_1).$ ---читаем, что
луч света распростран€етс€ по кривой. €вл€ющейс€ графиком гладкой
функции $y(x)$, определенной на отрезке $[x_0, x_1].$

ѕри сделанных предположени€х имеем
$$v(y) = \dfrac{ds}{dt},~\text{где}~ds = \sqrt{1+y'^2(x)} dx$$ ---
дифференциал длины дуги кривой $y=y(x).$ ѕоэтому врем€ $T,$ необходимое
дл€ перехода света из точки $A$ в точку $B$, выражаетс€ интегралом:
$$T = \int\limits_{x_0}^{x_1} \dfrac{\sqrt{1+y'^2(x)}}{v(y(x))} dx.$$

«адача состоит в определении такой гладкой функции $y = y(x)$,
удовлетвор€ющей услови€м $y(x_0) = y_0, ~ y(x_1) = y_1,$ что интеграл
$T$ принимает наименьшее значение.

≈ще раз отметим, что задача о брахистохроне --- частный случай задачи о
преломлении света. Ётот факт, подмеченный впервые ». Ѕернулли,
представл€ет собой так называемую оптико-механическую аналогию.
